---
title: "Les Signaux"
date: 2019-09-24T17:04:10+02:00
clsdate: 2019-09-24
draft: false
---

# Les signaux

Un signal est la notification à un processus qu'un évènement a eu lieu. Les isgnaux (ou interruptions logicielles) sont asynchrones.
ON utilise les signaux pour gérer plusieurs types d'évènements.

## Exemples

| Signal | Évènement | Déclenchement | Raccourci |
|--------|-----------|-----------|---------------|
| **SIGINT** | Processus Interrompu | Utilisateur | Ctrl-C |
| **SIGSTOP** | Processus arrêté (arrière-plan) | Utilisateur | Ctrl-Z |
| **SIGFPE** | Division par zéro | Faute matérielle |
| **SIGSEGV** | Référence mémoire invalide | Faute matérielle |
| **SIGBUS** | Écriture mémoire erronée | Faute matérielle |
| **SIGPIPE** | Erreur d'écriture dans un tube | Faute logicielle |
| **SIGURG** | Notification urgente de données disponibles | Faute logicielle |
| **SIGALRM** | Alarme | Faute logicielle |

Liste des signaux: ```man 7 signal```

Les signaux peuvent être envoyés entre deux processus ou directement par l'utilisateur.

## Traitement des signaux

À l'écoute d'un évènement, un processus se déclare en initialisant un gestionnaire qui sera
appelé dès que l'évènement aura lieu. Lorsqu'il a lieu, le gestionnaire est appelé avec
toutes les informations associées au signal. Puis l'exécution normale reprend là où elle
s'était arrêté à la fin de l'appel du gestionnaire de l'évènement.

(a faire: test avec un strace?)

## Les Actions

On voit sur le ```man 7 signal``` que chaque signal est associé à un action. Voici leurs
comportements:

| Action | Comportement |
|--------|--------------|
| **Term** | Par défaut, termine le processus |
| **Ign** | Par défaut, ignore le signal |
| **Core** | Par défaut, crée un fichier corei (voir juste après) et terminer le processus |
| **Stop** | Par défaut, arrêter le processus |
| **Cont** | par défaut, continuer le processus s'il est actuellement arrêté |

# Core dump

Un **core dump** est une image de la mémoire d'un processus prise au moment d'un
plantage (crash).

Le fichier *core* possède des informations utiles à l'analyse du plantage qui vient
d'avoir lieu:

- Copie de la mémoire au moment du plantage
- Status de terminaison du processus
- Copie des registres du processeur

## ulimit

L'outil ```ulimit``` fournit un contrôle sur les ressources disponibles au shell et aux
processus qu'il crée. Par défaut le shell n'est pas autorisé à créer des fichiers *core*
il faut donc changer via ulimit pour pouvoir tester ça...

```bash
ulimit -c unlimited
```

## Analyse d'un coredump

Petit programme C qui effectue une division par 0...

```c
int main () {
	int a = 10;
	int b = 0;
	a = a / b;
}
```

```bash
$ gcc -g -Wall sigfpe.c -o sigfpe
$ ./sigfpe
Exception en point flottant (core dumped)
$ gdb sigfpe core
[...]
Core was generated by `./sigfpe`.
Program terminated with signal SIGFPE, Arithmetic exception.
#0	0x0000558c6bb11676 in main () at sigfpe.c:4
4		a = a / b;
$ (gdb) backtrace full
#0	0x0000558c6bb11676 in main () at sigfpe.c:4
		a = 10
		b = 0
$ (gdb)
```

# Gestion des signaux

La gestion des signaux revient à changer les comportements par défaut d'un processus
pour les comportements souhaités. Dans un programme on peut donc "attraper" un signal
et lui attribuer un comportement particulier:

```c
#include <signal.h>

typedef void (*sighandler_t)(int);
sighandler_t signal(int signum, sighandler_t handler);
```
En cas de succès, renvoie la valeur du gestionnaire de signal précédent. En cas d'échec
SIG_ERR est renvoyé.

```python
import signal

signal.signal(signalnum, handler)
# handler: fonction de traitement du signal reçu
# qui prend 2 arguments en paramètres: signum
# et frame (n° du signal et objet stack frame
```

- **signo** est le nom du signal à modifier (signal.SIGUSR1, signal.SIGSTOP, etc.)
- **handler** vaut:
	- signal.SIG_IGN pour ignorer le signal
	- signal.SIG_DFL pout réinitialiser le signal à sa valeur par défaut

## Exemple en C

```c
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>
#include <stdlib.h>
#include <signal.h>

void sigusr1_trigger() {
	write(1, "SIGUSR1 received\n", 17);
}

int main () {
	if (signal(SIGUSR1, sigusr1_trigger) == SIG_ERR) {
		peprror("Unable to catch SIGUSR1\n");
	}
	else {
		printf("SIGUSR1 is catched on process with PID=%d\n", getpid());
	}
	for(;;) {
		sleep(10);
	}
}
```

## Exemple en python

```python
#!/usr/bin/python3

import os, signal, time

def sigusr1_trigger(signum, frame):
	print("SIGUSR1 received")

def main():
	try:
		signal.signal(signal.SIGUSR1, sigusr1_trigger)
	except (ValueError, AttributeError) as e:
		print("Unable to catch SIGUSR1")
	else:
		print("SIGUSR1 is catched on process with PID=%d" % (os.getpid()))
	
	while True:
		time.sleep(10)

main()
```
Lancer ces programmes et tester l'envoi du signal SIGUSR1...

# Envoyer des signaux

Des signaux peuvent être envoyés à d'autres processus avec l'appel ```kill``` ou au processus
en cours avec ```raise```.

```c
#include <signal.h>

int kill(pid_t pid, int sig);
int raise(int sig);
// Renvoi 0 en cas de succès et -1 en cas d'erreur

int pause(void);
// Bloque un processus jusqu'à ce qu'un signal lui soit envoyé et traité
```
## Poser une alarme

Un processus peut définir une alare qui aboutira par l'envoi du signal **SIGALARM** au bout
du temps programmé.
On ne peut définit qu'une alarme par processus et ```alarm(0)``` annule l'annule.

```c
#include <unistd.h>

unsigned int alarm(unsigned int seconds);
```
